Под "Т. Кормен" будем понимать третье издание книги [Алгоритмы: построение и анализ](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%90%D0%BB%D0%B3%D0%BE%D1%80%D0%B8%D1%82%D0%BC%D1%8B:_%D0%BF%D0%BE%D1%81%D1%82%D1%80%D0%BE%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D0%B5_%D0%B8_%D0%B0%D0%BD%D0%B0%D0%BB%D0%B8%D0%B7) (по имени первого из авторов).

# Лекция №16. 19 декабря
## Решето Эратосфена
* Проверка числа на простоту $O(\sqrt n)$, факторизация числа.
* Решето Эратосфена позволяет найти все простые числа в интервале $[1, n]$
  * Простая реализация $O(nlogn)$
  * Перебор только простых чисел позволяет улучшить асимптотику до $O(nloglogn)$
  * Решето за $O(n)$
    * Любое число единственным образом представимо в виде: $x = min\_div(x) * r$
    * Перебираем все $r$ и помечаем как составное чисал вида $p * r$, где $p \le min\_div(r)$
  * Доказательство
## НОД и НОК
* $НОК(a, b) = \frac{a \cdot b}{НОД(a, b)}$
* Алгоритм Евклида
  * $НОД(a, b) = НОД(b \% a, a)$
  * $НОД(0, x) = x$
  * Асимптотика $O(log(min(a, b)))$, каждые два действия меньшее число уменьшается как минимум в два раза
## Расширенный алгоритм Евклида
* $ax + by = g$, $\forall a, b \implies \exists x, y: g = НОД(a, b)$
* Пересчет неизвестных $x_2 = y_1 - \frac{b}{a} \cdot x_1; y_2 = x_1$
* Доказательство
## Быстрое возведение в степень
* Рекурсия:
  * $a^0 = 1$
  * $a^{2k} = (a^k)^2$
  * $a^{2k + 1} = a^{2k} \cdot a$
* Нахождение n-го числа Фибоначчи с помощью быстрого возведения в степень
## Обратный элемент в кольце вычетов
* $a \cdot a^{-1} = 1 \mod m$
* Критерий существования обратного элемента: $НОД(a, m) = 1$
* Малая теорема Ферма
  * $a^{m-1} = 1 \mod m$, где m - простое
  * Доказательство и единственность обратного элемента
* Через быстрое возведение в степень для простого модуля: $a^{-1} = a^{m-2} \mod m$
* В случае составного модуля: $a \cdot x + m \cdot y = 1 \mod m \implies a^{-1} = x$  

# Семинар №15. 17 декабря
* Контрольная работа: написать хеш таблицу с открытой адресацией

# Лекция №15. 12 декабря
## Хеш таблица с открытой адресацией
* Таблица имеет фиксированный размер, а при вставке ищется первая свободная ячейка
* Разрешение коллизий:
  * Linear probing
  * Quadratic probing
  * Double hashing
* Каждая ячейка таблицы имеет три состояния: 
  * Свободна
  * Занята
  * Значение удалено
* Оценка худшего случая поиска:
  * $n$ - количество элементов в таблице, $m$ - размер таблицы
  * $\alpha = \frac{n}{m}$ - коэффициент загрузки таблицы (load factor)
  * $A_i$ - за i шагов не было свободной ячейки
  * $P(A_i) = \frac{n}{m}\cdot\frac{n-1}{m-1}\cdot...\cdot\frac{n-i+1}{m-i+1} \le \alpha^i$
  * $P($при поиске было просмотрено ровно i ячеек$) = P(i) = P(A_{i-1}) - P(A_i)$
  * $E($кол-во просмотреенных ячеек$) = \sum_{i=1}^{m}i \cdot P(i) \le \sum_{i=1}^{\inf}i \cdot P(i) = \frac{1}{1 - \alpha}$
## Рехеширование
* При заполенении хеш таблицы ухудшаются оценки на поиск/вставку/удаление элементов, так как они зависят от $\alpha$
* Чтобы избежать этого, при достижения $\alpha$ определенного значение происходит перестроение таблицы
* В новую таблицы с большим размером заново вставляются все элементы из старой таблицы
* Обоснование сохранения амортизированных оценок операций поиска/вставки/удаления аналогично доказательсвту времени работы операции push_back в std::vector
## Полиномиальный хеш
* Прямой: $H(s) = (s_0 + s_1 b + s_2 b ^ 2 + \dots + s_n b ^ n) \mod m$
* Обратный: $\tilde H(s) = (s_0 b^n + s_1 b^{n-1} + s_2 b^{n-2} + \dots + s_n) \mod m$
* Свойство: легко ищется хеш любой подстроки строки с помощью префиксных сумм
* Важно:
  * $s_i \gt 0$ - иначе строки разной длины будут хэшироваться в одинаковые числа
  * $b \gt |\Sigma|$ - где $|\Sigma|$ - размер алфавита, иначе коллизии возникнут до взятия по модулю $m$
* Если взять $m \gt n^c$, где $c - const$, то вероятность коллизии будет $\frac{1}{n^{c-1}}$ 
  * $H(s) - H(t) = P_{n-1}$, где $P$ многочлен степени не больше $n-1$
  * Коллизия возникает в случае $P_{n-1} = 0 \mod m$
  * Следовательно вероятность коллизии при случайном выборе $b$ равняется $\frac{n-1}{m} \le \frac{n}{m} \le \frac{1}{n^{c-1}}$, тк у $P_{n-1}$ не больше $n-1$ корня
* Чтобы уменьшить вероятность коллизии можно использовать пару независимых хешей с параметрами $(b_1, m_1), (b_2, m_2)$
* Позволяет найти все вхождения данной строки pattern в текст text за $O(|pattern| + |text|)$
  * При этом важно, что hash умеет пересчитываться скользящим окном
* Позволяет найти все подстроки-палиндромы:
  * Для проверки на палиндромность можно посчитать как полиномный хэш в прямом направлеии, так и в обратном
  * Полиномный хэш любой подстроки можно посчитать за $O(1)$ через предпосчитанные полиномные хэши на каждом префиксе строки
  * Перебираем центр палиндрома. Бинарным поиском ищем максимальную длину палиндрома с данным центром. Проверку осуществляем за $O(1)$


# Семинар №14. 10 декабря
## Хеширование
### Формат семинара
* Все реализуют на своей ноутбуке, используя любые материалы
### Написание своей хеш-таблицы
* Должна иметь следующие методы:
  * Добавление
  * Поиск
  * Удаление
* Разрешение коллизий с помощью метода цепочек
* Хеширование с помощью универсальное семейства хеш-функций
* Хеш реализуется в виде функтора отдельного от самой хеш-таблицы
### Дополнительно
* Итераторы по хеш-таблице
* Увеличение числа бакетов в зависимости от `load_factor`

# Лекция №14. 5 декабря
## Введение в хэширование
* Деревья дают упорядоченность ключей, т.е. lower_bound операцию, но иногда достаточно интерфейса get, insert, remove
* Если входные данные из маленького диапазона, можно сделать табличку vector<bool> exists из ключа в флаг "присутствия"
* В такой таблички с прямой адресацией за $O(1)$ работают операции get, insert, remove, но операция get max работает за $O(n)$
* Типично множество ключей велико: int64 или слова string длины не более 10 из символов латинского алфавита
* Hash function - преобразование из ключа в hash - число из небольшого диапазона. Должно быть детерминированным
* Hash table - табличка как у нас, но индексируемая через $hash(key)$, а не key
* Коллизия - $hash(key1) == hash(key2)$. Как в таком случае искать в hash table? Чем меньше коллизий, тем качественнее хэш-функция
* Примеры хэш-функций: $hash(key) = constant$; $hash(int) = int % m$. Какие у них коллизии?
* Даже с коллизиями можно использовать hash table, если хранить в ней помимо хэшей еще и ключи и при поиске индексироваться по хэшу, а затем искать нужный ключ

## Метод цепочек
* Hash table - вектор из хэша в цепочку всех элементов таблицы, имеющих этот хэш
* Цепочка представляется списком
* При insert/remove/get нужно обработать конкретную одну цепочку
* Худшее время работы определяется наидлиннейшей цепочкой
* Пример hash table для $hash(int) = int % m$ и набора ключей
* $L = n / m$ - load factor, отношение числа элементов $n$ в таблице к числу позиций в таблице $m$. Может быть как больше 1, так и меньше
* Предположение о равномерном хэшировании (simple uniform hashing assumption, SUHA): $hash(K) = v$ с вероятностью $1 / m$ для каждого $0 <= v < m$, где $K$ - случайная величина из любого распределения. Далее предполагаем верным
* Среднее время поиска одного ключа: $const + O(\sum_{v = 0}^{m - 1} |bucket(v)| / m) = const + O(n / m) = O(1 + L)$, так как $key$ с вероятностью $1 / m$ попадает в каждую из цепочек. Не зависит от распределения на ключах
* Как бы не была устроена хэш-функция, если множество ключей имеет размер хотя бы $n m$ для $m$ различных значений хэш-функции,
  то существует $n$ разных ключей, имеющих одинаковое значение хэш-функции. То есть в худшем случае при вставке в хэш-таблицу $n$
  ключей получится цепочка длины $O(n)$. Принцип Дирихле
* Поэтому в худшем случае для данной хэш-функции можно подобрать распределение ключей, когда время работы линейное
* То есть хэш-функцию необходимо выбирать под распределение ключей в программе
* Например, если распределение равномерное в диапазоне $[0, 2 ^ 32)$, то $int % 2 ^ 16$ даст равномерное хэширование. Хотя в общем случае $int % 2 ^ 16$ - ужасный хэш, так как содержит мало битов и опирается на младшие биты только

## Универсальное хэширование
* Типично используется
* $H$ - семейство хэш-функций. $H$ - универсально, если для любых двух ключей $x$, $y$ в $H$ имеется ровно $H / m$ хэш-функций $h$, для которых $h(x) = h(y)$
  * Если равновероятно выбирать $h$ из $H$, то вероятность коллизии для любой заданной пары есть $P[h(x) = h(y)] \leq 1 / m$
* Среднее время поиска любого заданного ключа пропорционально среднему числу коллизий, что составляет $(n - 1) / m <= n / m = L$, так как каждый другой ключ с вероятностью $1 / m$ дает коллизию с даннным ключом
* То есть среднее время поиска любого заданного ключа есть $O(1 + L)$. Случайная величина здесь - выбор хэш-функции $h$ из семейства $H$, а не выбор случайного ключа, как было ранее
* $H = \{ h_ab | h_ab(x) = ((a * x + b) % mod p) % mod m\}$ является универсальным для, например, int32 при $1 \leq a < p$, $0 \leq b < p$, $p$ - простом, большем любого ключа $x$
* Второй модуль $m$ берется, потому что $p$ слишком большой. Плюс разделение $p$, $m$ позволяет одним кодом std::hash посчитать $(a * x + b) mod p$, а вторым независимым куском кода std::unordered_set варьировать размер таблицы $m$
  * std::hash возвращает значение из диапазона size_t, а std::unordered_set далее приводит этот hash к нужному диапазону согласно своему размеру
* [Доказательство](https://neerc.ifmo.ru/wiki/index.php?title=Универсальное_семейство_хеш-функций)
* std::hash при перезапуске программы может дать другие результаты, но во время работы гарантированно дает одинаковые

# Семинар №13. 3 декабря
## Дерево отрезков
* Массив содержит 0 или 1. Найти на отрезке первый элемент с 0. Изменить значение элемента в точке:
  * Бинарный поиск по ответу с запросами "сколько элементов с 0" к дереву отрезков. O(log ^ 2 n)
  * Один запрос к дереву отрезков: сперва смотрим слева, затем справа, если слева не нашлось. O(log n)
  * Аналогично можно искать k-й ноль.
  * [Реализация на С++](https://gitlab.com/mephi-dap/history-and-materials/-/blob/main/algorithms-1/code/segment_tree_kth_zero.cpp)
* На отрезке найти первый префикс с суммой >= x. Изменить значение элемента в точке:
  * Аналогично предыдущей задаче за O(log n).
* Сжатие, когда координаты элементов большие.
* Поиск подотрезка с максимальной суммой и изменение в точке:
  * В каждой вершине храним sum, maxSum, maxPrefixSum, maxSuffixSum.

# Лекция 13. 28 ноября
## Красно-чёрное дерево. Red-black tree
* Сбалансированное бинарное дерево поиска
* Свойства:
  * Каждый узел промаркирован красным или чёрным цветом
  * Корень и конечные узлы (листья) дерева — чёрные
  * У красного узла родительский узел — чёрный
  * Все простые пути из любого узла $x$ до листьев содержат одинаковое количество чёрных узлов
  * Чёрный узел может иметь чёрного родителя
* Вместо листьев используем фиктивную вершину чёрного цвета
* Определение чёрной высоты
* Лемма: В красно-черном дереве с черной высотой $hb = k$ количество внутренних вершин не менее $2^{k}−1$
  * Проверяем утверждение для $hb = 1$ (листья дерева)
  * Доказываем по индукции
* Лемма: Красно-чёрное дерево с $N$ ключами имеет высоту $h=O(log_2 N)$
  * Чёрных вершин как минимум половина $hb \ge h / 2$
  * Тогда число вершин больше или равно числу вершин в дереве с минимальной чёрной высотой $N \ge 2^{h / 2} - 1$
* Повороты
  * Левый
  * Правый
* Операции:
  * Вставка
    * Добавляем красную вершину вместо "фейкового" листа
    * Если отец чёрный, то завершаемся
    * Если отец красный и дядя красный, то делаем их чёрными, а деда красным и продолжаем процесс. Если дошли до корня, то насильно красим в чёрный
    * Если отец красный, а дядя чёрный, то есть два подслучая:
      * Если добавили правого сына, то делаем левый поворот, а потом правый
      * Иначе делаем правый поворот
  * Удаление
    * Действуем, как в обычном БДП
      * Если у удаляемой вершины нет детей, то родитель теперь указывает на фиктивный лист
      * Если у удаляемой вершины один ребёнок, то родитель теперь указывает ребёнка удаляемой вершины
      * Если у вершины два ребёнка, то из правого поддерева берём минимальное значение и пишем в удаляемую. Вызываем удаление вершины, откуда забрали значение. Она точно будет иметь либо 0, либо 1 сына (правого)
      * Заметим, что случая "удалили красную вершину с одним ребёнком не существует" (доказывается через подсчёт чёрных высот в её поддеревьях)
    * Восстанавливаем свойства дерева
      * Если удалили красную, то ничего не делаем
      * Если удалили чёрную с одним ребёнком:
        * Этот ребёнок обязательно красный (и без детей) => меняем его цвет на чёрный
      * Если удалили чёрную без детей (пусть будет левый сын), то вызываем функцию восстановления от той вершины, что встала на место удалённой. Для удобства доказательства считаем, что вершина на месте удалённой имеет "двойной чёрный вес" и мы его исправляем
        * Если брат красный (=> родитель чёрный), то меняем цвета отца и брата, делаем левый поворот и вызываем функцию восстановления от самого себя (попадаем в случай ниже)
        * Если брат чёрный и его дети чёрные, то красим брата в красный, отца в чёрный и вызываем восстановление от отца
        * Если брат чёрный, его правый сын чёрный, а левый сын брата красный, то меняем цвета брата и его левого сына и делаем правый поворот для нашего брата. Вызываем функцию восстановления от самого себя (попадаем в случай ниже)
        * Если брат чёрный, а его правый сын красный, то красим брата в цвет отца, а отца и правого ребёнка брата в чёрный. Делаем левый поворот дерева (относительно нашего отца)

## Материалы
* Кормен. Глава 14. Красно-чёрные деревья
* [Конспект](https://neerc.ifmo.ru/wiki/index.php?title=%D0%9A%D1%80%D0%B0%D1%81%D0%BD%D0%BE-%D1%87%D0%B5%D1%80%D0%BD%D0%BE%D0%B5_%D0%B4%D0%B5%D1%80%D0%B5%D0%B2%D0%BE)

# Семинар 12. 26 ноября
## Segment tree (Дерево отрезков, ДО)
* Update: как делать + код
* Build: как строить за O(n) для существующего массива
* Расширение на поддержку суммы и изменения в точке
* Необходимое свойство функции для поддержания с помощью ДО
* Написание ДО в неявном стиле:
```c++
class TNode {
    int l = -1; // индекс левого сына, -1 означает отсутствие
    int r = -1; // индекс правого сына
    int val = 0; // вычисляемая функция. Например, максимум на отрезке
};
// инициализация дерева
vector<TNode> tree(1); 
const int root = 0;
```
## Материалы
* [Построение](https://neerc.ifmo.ru/wiki/index.php?title=%D0%94%D0%B5%D1%80%D0%B5%D0%B2%D0%BE_%D0%BE%D1%82%D1%80%D0%B5%D0%B7%D0%BA%D0%BE%D0%B2._%D0%9F%D0%BE%D1%81%D1%82%D1%80%D0%BE%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D0%B5)
* [Запросы](https://neerc.ifmo.ru/wiki/index.php?title=%D0%A0%D0%B5%D0%B0%D0%BB%D0%B8%D0%B7%D0%B0%D1%86%D0%B8%D1%8F_%D0%B7%D0%B0%D0%BF%D1%80%D0%BE%D1%81%D0%B0_%D0%B2_%D0%B4%D0%B5%D1%80%D0%B5%D0%B2%D0%B5_%D0%BE%D1%82%D1%80%D0%B5%D0%B7%D0%BA%D0%BE%D0%B2_%D1%81%D0%B2%D0%B5%D1%80%D1%85%D1%83) в ДО

# Лекция №12. 21 ноября
## Range minimum query (RMQ)
* Постановка задачи

## Sparse table
* Структура, размер в памяти
* Ответ на запрос, время работы
* Построение

## Segment tree
* Для обновления в точке
* Структура, какая глубина, сколько узлов
* Обновление затрагивает O(log n) узлов
* Запрос минимума: устройство, доказательствоо O(log n) времени работы
* Хранение в памяти через memory pool:
  * Левый ребенок узла index = 2 * index, правый = 2 * index + 1
  * Достаточно 4 * n элементов
* [Реализация GetMin на С++](https://gitlab.com/mephi-dap/history-and-materials/-/blob/main/algorithms-1/code/segment_tree.cpp)

# Семинар №11. 19 ноября
## Бинарное дерево поиска
* Проверить, что дерево - дерево поиска
* Восстановить дерево поиска из preorder обхода (вершина, лево, право)

## D-Куча
* Создание d-кучи из массива за $O(d \cdot n)$
  * Вызываем SiftDown для $i :$ from $\frac{n}{d}$ to $0$
  * Док-во:
       Сложность вызова SiftDown - $h \cdot d$, где $h$ - высота текущей кучи
       Количество куч с высотой $h$ равно $\frac{n}{d^h}$
       Итоговая асимтотика $T = \sum_{h=1}^{H}(\frac{n}{d^h} \cdot h \cdot d)$, где $H = log_dn$ - высота всей кучи
       $S = \sum_{h=1}^{H}\frac{h}{d^h} = \frac{1}{d} \cdot \sum_{h=1}^{H}\frac{h-1}{d^{h-1}} + \sum_{h=1}^{H}\frac{1}{d^h} = \frac{1}{d} (0 + S) + \frac{1}{d - 1} = \frac{1}{d}S + \frac{1}{d - 1}$
       $S = \frac{d}{(d - 1)^2} \le (\frac{d}{d - 1})^2 \le 4$
       $T \le 4 \cdot n \implies T = O(n)$
* Слияние двух d-куч за $O(n + m)$ - с помощью создания кучи за линию

# Лекция №11. 14 ноября
## Бинарное дерево поиска
* Определение.
* Обходы:
  * inorder (лево, вершина, право)
  * preorder (вершина, лево, право)
  * postorder (лево, право, вершина)
* Поиск элемента - $O(h)$
* Поиск минимума/максимума - $O(h)$
* Поиск следующего/предыдущего - $O(h)$
* Вставка/удаление - $O(h)$

# D-Куча
* Определение D-Кучи.
* Размешение d-кучи в массиве.
* Основные методы:
  * Просеивание элемента вверх SiftUp - $O(log_d n)$
  * Просеивание элемента вниз SiftDown - $O(d \cdot log_d n)$
* Извлечение минимума/максимума - $O(SiftDown)$
* Добавление ключа - $O(SiftUp)$
* Расширение для кучи:
  * Поддерживая указатели на каждый ключ, например, в хеш таблице, то можно удалять элементы по ключу - $O(SiftDown)$

## Материалы
 * [Бинарное дерево поиска](https://neerc.ifmo.ru/wiki/index.php?title=Дерево_поиска,_наивная_реализация)
 * [Куча](https://neerc.ifmo.ru/wiki/index.php?title=Двоичная_куча)
 * [Задачи](https://informatics.msk.ru/mod/statements/view.php?id=6990#1) на реализацию

# Семинар №10. 12 ноября
## Принцип включений-исключений
* На отрезке $[1..n]$ найти количество чисел, взаимно простых с $x$
  * Представляем $x = p_1^{\alpha_1} \cdot \dots \cdot p_k^{\alpha_k}$.
  * $A_i$ - множество чисел, которые имеют общий делитель $p_i$ с $x$.
  * $|A_i| = \lfloor \frac{n}{p_i} \rfloor$.
  * Число различных простых делителей можно оценить с помощью жадных рассуждений: набирать минимальные простые пока не будет больше $n$
  * Далее перебираем все маски для множества простых делителей $x$
  * Итоговая сложность $O(2^K * K + \sqrt{X})$, где $K$ - максимальное число простых делителей

## Комбинаторика: разряды числа
* Счастливое число состоит из 4 и 7. Задано число $n$. Требуется найти его номер в порядке возрастания среди всех счастливых.
  * Раскладываем в десятичной системе счисления. Получилась $l = \lceil log_{10} (n + 1) \rceil$ цифр.
  * Все счастливые числа длины $l' \lt l$ находятся до $n$. Таких $2^{l'}$.
  * Счастливые числа длины $l$, меньшие $n$, должны отличаться хотя бы в одной цифре. Переберем эту цифру, начиная со старших. В осташихся цифрах младших разрядов могут быть любые цифры 4 или 7.
  * Не забываем учесть числа меньше длины

* Дана последовательность $A = a_0, a_1, \dots a_n$. И есть $Q$ запросов вида: сколько среди первых $K$ префиксных ИЛИ существует уникальных значений на первых $K$ битах. Нужно решение за константу дополнительной памяти
  * $p_i = a_1 | a_2 | \dots | a_i$
  * На каждом шаге при добавлении очередного $a_j$ сумма либо не меняется, либо добавляется хотя бы один новый бит.
  * Всего битов лишь $log_2{max |a_i|}$, поэтому уникальных значений немного.
  * При этом функция монотонна по длине префикса, так что можно бинарным поиском искать позицию изменения значения суммы на префиксе (или для каждого бита посчитать и сложить в `map` позицию, где он изменил значение)
  * Для каждого запроса считаем число позиций изменения. Это и есть ответ

## Разбор задач из домашней работы
* [Рюкзак](https://codeforces.com/group/lTkkazGqHJ/contest/405805/problem/B)
* [AND 0, большая сумма](https://codeforces.com/group/lTkkazGqHJ/contest/404188/problem/G)

# Лекция №10. 07 ноября
## Принцип включений-исключений
* Пример на трех множествах $A$, $B$, $C$ с диаграммой Эйлера-Венна.
* Размер объединения n множеств: $|A_1 \cup \dots A_n| = \sum |A_i| - \sum_{i \lt j} |A_i \cap A_j| + \sum_{i \lt j \lt k} |A_i \cap A_j \cap A_k| + \dots + (-1)^{n - 1} |A_1 \cap \dots A_n|$
* Каждый элемент, входящий ровно в k множеств, в правой части учитывается раз: $C_{k}^{1} - C_{k}^{2} + \dots + (-1)^{k - 1} C_{k}^{k} = 1 - (1 - x)^k$ при $x = 1$, то есть подсчитается один раз.
* Сколько кортежей $(x_1, \dots, x_n)$, так что $x_1 + \dots + x_n = s$ и $0 \le x_i \le c_i$?

  $A_i$ - множество кортежей, в которых $x_i \gt c_i$.

  Напоминание, как решать задачу при $c_i = 0$ для всех $i$.

  Напоминание, как решать задачу при $x_i \gt c_i$ для одного $i$.

## Комбинаторика: разряды числа
* Иногда называют динамикой по разрядам, хотя далеко не всегда в задачах формально используются принципы динамического программирования. Однако идеи близки.

* Количество числе в диапазоне $[l..r]$, содержащих ровно b битов?

  Сводится к количеству чисел в диапазоне $[0..n]$, содержащих ровно $b$ битов.

  Раскладываем $n$ в битмаску.

  Перебираем все числе $x$, содержащие меньше бит, чем в $n$. Для каждого такого варианта работает простая формула.

  Перебираем первую позицию, начиная со старших бит, которая будет отличаться в искомом числе и $n$. Остальные биты после могут быть любыми.

* Количество чисел в диапазоне $[0..n]$, делящихся на $m$ и состоящих только из цифр ${1, 2, 3}$?
  
  Количество чисел, делящихся на $m$? Простая задачка, решается формулой $\lfloor \frac{n}{m} \rfloor$

  Для добавления условия на цифры ${1, 2, 3}$ понадобится динамика.

  $dp[digit][remainder][equal]$ - количество вариантов заполнить $digit$ старших цифр, так что остаток от деления на $m$ составляет $remainder$, а получающиеся цифры совпадают с цифрами из $n$ если и только если $equal$.

  Аналогично решить для длин чисел, меньших $\lceil log_{10} (n + 1) \rceil$, но параметр $equal$ тогда не необходим.

  Аналогично считается количество чисел в диапазоне $[0..n]$ с суммой цифер $s$.

# Семинар №9. 05 ноября
## ДП на подмножествах
* Сколько подмножеств элементов имеют сумму не меньше $X$.

  Напоминание. Битмаска. Перебор за $O(n 2 ^ n)$.

  Динамика от младших масок к старшим. Цикл до первого бита маски, вложенный в цикл по всем маскам, работает неожиданно за $O(2 ^ n)$, а не за $O(n 2 ^ n)$. Доказательство.

* Есть $n$ человек и $n$ задач. Полезность $cost[i][j]$, которую можно получит, дав человек $i$ задачу $j$. Как распределить людей по задачам, чтобы получить максимальную суммарную полезность?

  $dp[i][mask]$ - ответ для людей $[1..i]$, где использованы задачи, помечены как биты в $mask$.

  Работает за $O(n ^ 2 2 ^ n)$. Однако так как валидны только значения где $i = bitcount(mask)$, то можно доказать сложность $O(n 2 ^ n)$.

  Аналгично можно убрать размерность $i$ в $dp[i][mask]$, чтобы сэкономить память.

* Сколько подмножеств подмножеств множества?

  $3 ^ n$. Доказательство через бином Ньютона. $\sum_{k = 0}^{n} C_{n}^{k} 2 ^ k = 3 ^ n$.

  Комбинаторное доказательство через связь с последовательностями длины $n$ из ${0, 1, 2}$.

* Как перебрать все подмножества подмнонжества множества за $O(3 ^ n)$?

  ```for (int mask = 0; mask < (1 << n); ++mask) { for (int submask = mask; submask >= 0; --submask) { submask &= mask; } }```

  Пояснение на примере вычитания столбиком.

# Лекция №9. 31 октября
## ДП на подмножествах
* Общие сведения о представлении множеств масками
  * Простые операции: AND, OR, XOR, SHL, SHR
  * Установка бита, проверка бита
  * Количество бит в маске

* Пример задачи:
  * Сколько подмножеств элементов имеют сумму не меньше X. Решение за $O(2^n \cdot n)$.

* Гамильтонов цикл/путь. Задача коммивояжера.
  * Определение.
  * Общий подход $O(2^{|V|} \cdot |E|)$:
    
    $dp[mask][v]$ - ответ для пути из стартовой вершины (практически 0) в вершину $v$, с посещенными вершинами отмеченными в $mask$. Вершина $v$ не учитывается в $mask$.

  * Оптимизация для гамильтонова цикла/пути.
    * $dp[mask]$ - маска текущих вершин, которые могут быть последними в пути из стартовой вершины.
    * Переход: `dp[new_mask] |= adj[v] & inv(new_mask)`
    * Асимптотика: $O(2^{|V|} \cdot |V|)$

  * Восстановление пути

# Семинар №8. 29 октября
## Наибольшая общая возрастающая подпоследовательность
* $O(n^2 \cdot m^2)$:

  $dp[i][j]$ - НОВП с последним элементом $a_i = b_j$.

  $dp[i][j] = 1 + max_{x=0..i-1, y=0..j-1}(dp[x][y])$, если $a_i = b_j$

  $dp[i][j] = 0$, если $a_i \ne b_j$

* $O(n \cdot m^2)$:

  $dp[i][j]$ - НОВП с последним элементом $b_j$.

  $dp[i][j] = 1 + max_{k=0..j-1}(dp[i][k])$, если $a_i = b_j$

  $dp[i][j] = dp[i - 1][j]$, если $a_i \ne b_j$

* $O(n \cdot m)$:

  $dp[i][j]$ - НОВП с последним элементом $b_j$.

  $dp[i][j] = 1 + dp[i - 1][k_{best}]$, если $a_i = b_j$

  $k_{best} = j$, если $(a_i \gt b_j \land dp[i - 1][j] \gt dp[i - 1][k_{best}])$

* Восстановление ответа с помощью дополнительной памяти.

* Разбор задачи [L](https://informatics.msk.ru/mod/statements/view.php?id=813&chapterid=1623#1)

* [Материалы ИТМО](https://neerc.ifmo.ru/wiki/index.php?title=Задача_о_наибольшей_возрастающей_подпоследовательности)

# Лекция №8. 24 октября
## Наибольшая возрастающая подпоследовательность
* $O(n^2)$:

  $dp_i$ - НВП на префиксе $[0, i]$ с последним элеметом $a_i$.

  $dp_i = 1 + max_{j=0..i-1}(dp_j)$, где $a_j < a_i$

* $O(n \cdot logn)$:

  $dp_i$ - меньшее значение, на которое заканчивается НВП длины $i$.

  Свойства:
  * $dp_{i - 1} \le dp_i$
  * $a_i$ - обновляет всего одно значение в $dp$
  
  Следовательно, можно за логарифм находить позицию для $a_i$ в $dp$.

## Наибольшая общая подпоследовательность
* $O(n \cdot m)$:

  $dp[i][j]$ - НОП на префиксах $[0, i]$ и $[0, j]$.

  $dp[i][j] = dp[i - 1][j - 1] + 1$, если $a_i = b_j$

  $dp[i][j] = max(dp[i][j - 1], dp[i - 1][j]$, если $a_i \ne b_j$

  Для пересчета длины требуется всего два последних слоя, следовательно можно соптимизировать память до $O(min(n, m))$.

## Наибольшая общая возрастающая подпоследовательность

* $O(n^2 \cdot m^2)$:

  $dp[i][j]$ - НОВП с последним элементом $a_i = b_j$.

  $dp[i][j] = 1 + max_{x=0..i-1, y=0..j-1}(dp[x][y])$, если $a_i = b_j$

  $dp[i][j] = 0$, если $a_i \ne b_j$

# Коллоквиум. 22 октября
* [Материалы для подготовки](https://gitlab.com/mephi-dap/history-and-materials/-/blob/main/algorithms-1/colloquium.md)

# Лекция №7. 17 октября
## Многомерная динамика
* Напоминание концепции
* Число путей в табличке n x m из (1, 1) в (n, m) при наличии стенок

## Задача о рюкзаке
* Формулировка: набрать макс вес или макс число предметов, или макс стоимость
* Вторая решается жадностью, но первая не решается, почему?
* Решение динамическим программированием за O(n w): восстановление ответа, хранение одного вектора dp[w] вместо dp[i][w]. Хранение битмаски dp = 001011001 через std::bitset
* Не существует полиномиального решения от n, не зависящего от w
* Каждый предмет можно брать неограниченное число раз. Решение за O(n w)
* Каждый предмет можно брать ограниченное число раз. При этом максимизация веса, а не стоимости. Решение за O(n w) через очередь с поддержкой максимума. Не работает, если требуется максимизация стоимости
* Решение рекурсивным перебором за O(2 ^ n)
* [Материалы ИТМО](http://neerc.ifmo.ru/wiki/index.php?title=%D0%97%D0%B0%D0%B4%D0%B0%D1%87%D0%B0_%D0%BE_%D1%80%D1%8E%D0%BA%D0%B7%D0%B0%D0%BA%D0%B5)
* Базовые задачи c informatics: [J](https://informatics.msk.ru/mod/statements/view3.php?id=813&chapterid=3090#1), [K](https://informatics.msk.ru/mod/statements/view.php?id=813&chapterid=3091#1), [L](https://informatics.msk.ru/mod/statements/view.php?id=813&chapterid=1623#1), [S](https://informatics.msk.ru/mod/statements/view.php?id=813&chapterid=3097#1).
* [Задача](https://atcoder.jp/contests/abc219/tasks/abc219_d) на двумерный рюкзак с atcoder

# Семинар №6. 15 октября
## Комбинаторика. Закрепление
* Число перестановок людей в круге? (n - 1)!: зафиксировать начало круга
* Число ожерелий из n разных бусинок? (n - 1)! / 2: зафиксировать начало круга и движение
* Количество векторов неотрицательных чисел (x1, x2, ..., xn), так что x1 + ... + xn = N? C_{N + n - 1}^{n - 1}
* А если xi >= ci? C_{N - c1 - ... - cn}^{n - 1}
* Количество чисел из 10 цифр и с 8 единицами, одни нулем и одной двойкой без лидирующих нулей?
* Число бракосочетаний между n женщинами и n мужчинами? n! А если часть людей могут остаться без пары?
* Число раскрасок n шаров в k1 первого цвета, k2, ... km? \sum_{i} ki = n, C_{n}^{k1} C_{n - k1}^{k2} ... C_{kn}^{kn}
* Число подмножеств, элементы которого раскрашены в два цвета? \sum_{k} C_{n}^{k} 2 ^ k = 3 ^ n - число раскрасить элеементы в три цвета
* Свойства сочетаний:
  * \sum_{k} C_{n}^{k} = 2^n, аналогия с выбором любого подмножества
  * C_{n}^{k} = C_{n}^{n - k}
  * \sum_{m = 0}^{n} C_{m}^{k} = C_{n + 1}^{k + 1}, аналогия с выбором k + 1 элемента из n + 1, где в цикле перебирается позиция последнего выбранного
  * \sum_{k = 0}^{m} C_{n + k}^{k} = C_{n + m + 1}^{m}
* Вычисления по модулю

# Лекция №6. 10 октября
## Комбинаторика
* Базовые понятия: факториал, сочетания, размещения.
* Треугольник Паскаля. Подсчет сочетаний с помощью динамического программирования `c[i][j] = c[i - 1][j] + c[i - 1][j - 1]`.

## Правильная скобочная последовательность (ПСП)
* Определение
* Проверка на правильность скобочной последовательности
  * подсчет баланса
  * для разных типов скобок (стек)
* Количество ПСП из N пар скобок.
  * Рекуррентная формула: $dp_N = \sum_{i=0}^{N-1}dp_i \cdot dp_{N - 1 - i}$. Доказательство: `S = (A)B`
  * Числа Каталана: $dp_N = \frac{1}{N + 1} C_{2N}^{N}$. Доказательство через геометрическое представление.
* Генерация всех ПСП. Рекурсивный алгоритм.
* Подсчет количества скобочных последовательностей заданной длины длины и заданного баланса. `dp[n][bal] = dp[n - 1][bal + 1] + dp[n - 1][bal - 1]`
* Генерация следующей ПСП в лексиграфическом порядке.

## Материалы
* [Правильные скобочные последовательности](https://neerc.ifmo.ru/wiki/index.php?title=Правильные_скобочные_последовательности)

# Семинар №5. 08 октября
* [Поиск количества инверсий](https://wiki.algocode.ru/index.php?title=Количество_инверсий)
* ["Коровы в стойлах"](https://wiki.algocode.ru/index.php?title=Бинарный_поиск_по_ответу)
* Разбор доманших задач. 1.H, 2.M

# Лекция №5. 03 октября
## Бинарный поиск
* В отсортированном массиве чисел.
* Определение монотонной функции. Производная > 0. Сумма монотонных функций монотонна.
* Решить уравнение x ^ 5 + x ^ 4 + 2 sqrt x + exp(x) = 35 может быть сложно аналитически. Но в силу монотонности и непрерывности решается бин поиском.
* Массив активностей. У каждой есть стоимость. Все равнозначно полезные. Приходят люди и спрашивают, как много активностей они за фиксированную стоимость могут получить?
  * Сортировка + частичные суммы + бинарный поиск.

## Бинарный поиск по ответу
* Параметр p. Условие c(p) сперва не выполняется, а затем начинает выполняться и постоянно выполняется. Найти минимальное значение p, для которого верно c(p).
* Поиск максимального/минимального среднего на отрезке в массиве: достигается в подмассиве длины один, состоящем только из максимального элемента.
* Поиск минимального среднего на отрезке длины хотя бы k:
  * (a_1 + ... + a_n) / n >= x равносильно (a_1 - x) + ... + (a_n - x) >= 0
  * Бинарный поиск по x
  * Вычитаем из каждого элемента x, сводим к поиску подмассива неотрицательной суммы
  * Префиксная сумма, проход слева-направо, поддержание минимума префиксных сумм на префиксе на расстоянии k

## Тернарный поиск (ternary)
* Унимодальная функция (unimodal). Сперва строго убывает, потом фиксированна, потом строго возрастает. |x|
* Если существует вторая производная и она >0 всегда, то функция выпукла вниз (convex downward) и является унимодальной. x ^ 2
* Максимум выпуклых вниз функций - выпуклая вниз функция. Из определения выпуклой.
* Линейная сумма с положительными коэффициентами выпуклых функций - выпуклая функция.
* |x| не имеет первой и второй производных в нуле, имеет нулевую вторую производную в остальных точках, но является унимодальной.
* Возможна симметричная постановка: сперва строго рост, потом фиксированное значение, потом строгая убыль.
* Алгоритм:
  * m1 = l + (r - l) / 3
  * m2 = r - (r - l) / 3
  * f(m1) vs f(m2)
  * Либо фиксированное число итераций, либо фиксированная точность r - l < eps
  * Строгость роста и убыли в начале и в конце важна: пример, как ломается алгоритм при наличии плато в начале
* На прямой n людей в точках x_1, ..., x_n, перед выходом собираются t_1, ..., t_n времени.
  * Выбираем точку сбора, хотим минимизировать max_i(t_i + |x_i - x|) -> min_x.
  * Каждый модуль - унимодальная функция.
  * Максимум двух модулей - еще один модуль.

# Семинар №4. 01 октября
## Quick sort
* Контрольная работа: написать за 50 минут, можно с доп памятью, проверка на месте с объяснениями
* [Разбиение Хоара](https://ru.wikipedia.org/wiki/Быстрая_сортировка#Разбиение_Хоара): inplace, O(1) памяти

# Лекция №4. 26 сентября
## Квадратичные сортировки
### План
* Выбором
* Вставками
* Пузырьком
### Материалы
* [Описание](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%A1%D0%BE%D1%80%D1%82%D0%B8%D1%80%D0%BE%D0%B2%D0%BA%D0%B0_%D0%B2%D1%8B%D0%B1%D0%BE%D1%80%D0%BE%D0%BC) сортировки выбором на википедии
* [Описание](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%A1%D0%BE%D1%80%D1%82%D0%B8%D1%80%D0%BE%D0%B2%D0%BA%D0%B0_%D0%BF%D1%83%D0%B7%D1%8B%D1%80%D1%8C%D0%BA%D0%BE%D0%BC) сортировки пузырьком на википедии
* Главы Т.Кормена:
  * 1.1 Алгоритмы. Здесь описание сортировки вставками

## Сортировки за $NlogN$
### План
* Быстрая сортировка. Quick sort
* Сортировка слиянием. Merge sort
### Материалы
* Главы Т.Кормена:
  * 8 Быстрая сортировка
    * 8.1 Описание быстрой сортировки
    * 8.2 Работа быстрой сортировки
    * 8.3 Вероятностные алгоритмы быстрой сортировки
    * 8.4 Анализ быстрой сортировки
* [Описание](https://neerc.ifmo.ru/wiki/index.php?title=%D0%A1%D0%BE%D1%80%D1%82%D0%B8%D1%80%D0%BE%D0%B2%D0%BA%D0%B0_%D1%81%D0%BB%D0%B8%D1%8F%D0%BD%D0%B8%D0%B5%D0%BC) сортировки слиянием

## Сортировки без сравнений
### План
* Сортировка подсчётом
* Поразрядная (Цифровая) сортировка. Radix sort
### Материалы
* Главы Т.Кормена:
  * 9.2 Сортировка подсчётом
  * 9.3 Цифровая сортировка

## Применение
### План
* K-ая порядковая статистика
### Материалы
* Главы Т.Кормена:
  * 10 Медианы и порядковые статистики
    * 10.3 Выбор за линейное в среднем время

# Семинар №3. 24 сентября
## Динамическое программирование
### План
* Количество способов добраться от $1$ до $N$, если можно двигаться на 1, 2 или 3 клетки (общий случай $1..k$).
  * Решение за $O(n)$.
* Минимальное число шагов, чтобы добраться от $1$ до $N$, если можно двигаться на 1, 2 или 3 клетки (общий случай $1..k$).
  * Решение за $O(n)$.
* Количество способов, собрать строку длины NNN из 0 и 1 так, чтобы не было больше двух подряд идущих одинаковых элементов.
* Решение [задачи А](https://codeforces.com/group/lTkkazGqHJ/contest/400323/problem/A) у доски
* Решение [задачи C](https://codeforces.com/group/lTkkazGqHJ/contest/400323/problem/C) у доски
* Написание кода этих задач в реальном времени
### Материалы
* Задача "Погода"
  * [Условие](https://codeforces.com/group/lTkkazGqHJ/contest/400323/problem/A)
  * [Код](https://gitlab.com/mephi-dap/history-and-materials/-/blob/main/algorithms-1/code/seminar-3/A.cpp)
* Задача "Разрежь ленточку"
  * [Условие](https://codeforces.com/group/lTkkazGqHJ/contest/400323/problem/C)
  * [Код](https://gitlab.com/mephi-dap/history-and-materials/-/blob/main/algorithms-1/code/seminar-3/C.cpp)

# Лекция №3. 19 сентября
## Динамическое программирование
### План
* Способ решать задачи (например, подсчет чего-либо, поиск оптимального пути), когда мы не умеем решать задачу, но можем разбить ее на меньшие подзадачи, а потом через них выразить ответ большей задачи.
* Когда можно использовать метод динамического программирования?
* Принцип оптимальности для подзадач: чтобы решить оптимально задачу, нужно оптимально решить ее подзадачи. Пример: оптимальность на префиксе.
* План решения задач:
  * Что вычислять? (состояния дп)
  * Как пересчитать ответ для задачи, зная ответы для подзадач? (переход в дп)
  * Как инициализировать начальные состояния? (база дп)
  * В каком порядке обходить состояния?
  * Где ответ?

## Одномерная динамика
### План
* Поиск n-го числа Фибоначчи. Тривиальное рекурсивное решение. Решение за $O(n)$.
* Количество способов добраться от $1$ до $N$, если можно двигаться на 1, 2 или 3 клетки (общий случай $1..k$).
  * Решение за $O(n * k)$.
  * Добавим в клетки в которые нельзя переходить. 
  * Добавим ценность (целые числа) для каждой позиции. Найти максимальный ответ + вывести оптимальный путь (восстановление ответа).
    * Как улучшить решение $O(n * k)$ до $O(n)$ в каждой из подзадач?

## Двумерная динамика
### План
* Количество способов добраться от $(1, 1)$ до $(N, M)$, если можно двигаться вправо или вниз.
  * Решение за $O(n * m)$. (= $C^{N}_{N+M}$, почему?)
  * Добавим в клетки в которые нельзя переходить. 
  * Добавим ценность (целые числа) для каждой позиции. Найти максимальный ответ + вывести оптимальный путь (восстановление ответа).

# Семинар №2. 17 сентября
## Dequeue
### План
* Интерфейс
* Отличия от очереди
### Материалы:
* Главы Т.Кормена:
  * 11.1 Стеки и очереди

### Применение стека
## План
* Реализация очереди через два стека
* Применение амортизационного анализа к реализации очереди через два стека
* Реализация стека с поддержкой максимума
* Очередь с поддержкой максимума

## Больше примеров амортизационного анализа
### План
* Есть число в двоичной системе исчисления. Нужно оценить сложность N инкрементов.
  * Число битов конечно. Все последовательны единички в младших битах зануляем, самый младший ноль заменяем единичкой.
  * Оценка через метод предоплаты
### Материалы:
* Главы Т.Кормена про амортизационный анализ:
  * 18 Амортизационный анализ
  * 18.1 Метод группировки
  * 18.2 Метод предоплаты

## Двусвязный список
### План
* Примеры кода:
  * [Код](https://gitlab.com/mephi-dap/history-and-materials/-/blob/main/algorithms-1/code/double-linked-list.cpp), написанный во время занятия

## Домашнее задание
* Нового контеста нет

# Лекция №2. 12 сентября
## Базовые структуры данных
### План:
* Память компьютера. Концепция структуры данных, интерфейс.
* Статический массив int array[10], std::array<int, 10>:
  * Интерфейс.
  * Фиксированный размер.
  * Фиксированное расположение в памяти во время жизни для одной переменной. Но переменная может пересоздаваться с одним именем.
  * Статическая память выделяется компилятором. Освобождается автоматически.
  * Хранилище константных данных. Например, все смещения по оси oX в четырех основных направлениях.
* Динамическое выделение памяти: new int(10). Выделяется по запросу. Необходимо не забыть освободить delete ptr.
* Динамический массив std::vector:
  * Интерфейс.
  * Тривиальная реализация. Время работы.
  * Изменяемый размер.
  * Изменяемое расположение в памяти во времени жизни одной переменной.
  * Основное хранилище данных. Например, список студентов группы.

## Амортизированный анализ
### План:
* Идея. Расширять не на один элемент вектор, а с запасом. Расширять в два раза. Заплатили заранее, суммарно немного.
* Амортизированное время работы. Оцениваем не одну конкретную операцию, а все вместе.
* Amortized T(n) = O(f(n)) значит, что в среднем на n операций на структуру будет затрачено O(f(n)), то есть (t1 + ... + tn) / n = O(f(n)).
* Разница между amortized, worst case, best case time и O-большое, o-малое, тета-большое: первое - анализируемая величина; второе - инструмент оценивания величин.
* Оценка амортизированного времени методом предоплаты. Поддерживаем баланс монеток, не уходящий ниже нуля. При добавлении вектора платим две монетки. При реаллокации забираем из баланса по монетке.
* Как сдувать вектор? Не сразу, а когда заполненность <= 1/2. Сдувать не до 1/2, а до 1/4, чтобы удаление/добавление элемента не приводили к сдутиям/раздутиям подряд.
### Материалы:
* Главы Т.Кормена про амортизационный анализ:
  * 18 Амортизационный анализ
  * 18.1 Метод группировки
  * 18.2 Метод предоплаты

## Stack:
### План:
* Интерфейс.
* Реализация через std::vector. Время работы.
* Например, список выполненных операций с откатами в текстовом редакторе.
### Материалы:
* Главы Т.Кормена:
  * 11.1 Стеки и очереди

## Queue:
### План:
* Интерфейс.
* Реализация: добавляем в конец, удаляем из начала, если некуда добавлять, расширяемся. Время работы.
* Так храним слишком много пустых слотов. Зациклить используемый массив.
* Например, очередь задач на исполнение: первая пришедшая задача первой исполняется.
### Материалы:
* Главы Т.Кормена:
  * 11.1 Стеки и очереди

## List:
### План:
* Предыдущие структуры не позволяют удалить из середины.
* Интерфейс.
* Реализация.
* Сохраняет указатель на каждый элемент, так как нет реаллокаций. В отличие от остальных структур.
* Например, список параллельно исполняющихся задач: не знаем, какая завершится раньше какой, должны уметь быстро по указателю на задачу удалять ее из общего списка.
* Или иначе говоря, очередь элементов, из которой можно любой удалить эффективно из серединки. Чем дороже std::queue?
* Doubly/singly-linked list. Зачем нужен singly? 
### Материалы:
* Главы Т.Кормена:
  * 11.2 Связанные списки

# Семинар №1. 10 сентября
## Жадные алгоритмы
### План:
* Общая идея.
* Разложить сумму S на минимальное число монет кратного номинала:
  * Вычисление сложности лобового и жадного решений.
  * Почему не работает для некратного номинала.
* Максимально упаковать рюкзак, почему не работает жадность:
  * Рюкзак = 8, элементы = 1 1 3 4 6.
  * Если класть от минимальных к максимальным с идеей "насыпать гальки", получим 5 вместо 8.
  * Динамическое программирование часто работает там, где не работает жадность, и наоборот.
* Множество отрезков времени для бронирования переговорки, максимизируем число отрезков за интервал:
  * Берем в порядке возрастания конца отрезка.
* Максимальная сумма на подотрезке:
  * Алгоритм Jay Kadane (Кадана). Двигаемся слева-направо.
  * Прибавляем очередной элемент, если сумма становится меньше 0, приравниваем ее к 0.
### Материалы:
* Главы Т.Кормена про жадные алгоритмы:
  * 17 Жадные алгоритмы
  * 17.1 Задача о выборе заявок
  * 17.1 Когда применим жадный алгоритм?
* Примеры кода
  * Задача [Секреты](https://codeforces.com/group/lTkkazGqHJ/contest/398102/problem/N).
  * [Код](https://gitlab.com/mephi-dap/history-and-materials/-/blob/main/algorithms-1/code/N-1.cpp) этой задачи.

## Два указателя
### План:
* Дано множество чисел. Найти максиимальное подмножество S, для которого max(S) <= 2 * min(S):
  * Сортируем числа.
* На окружности даны N точек. Требуется найти пару наиболее удаленных:
  * Сортируем точки по углу по часовой стрелке.
  * Перебираем одну точку.
  * Для следующей максимально удаленная движется по часовой стрелке от предыдущей максимально удаленной.

## Домашнее задание
* [Контест](https://codeforces.com/group/lTkkazGqHJ/contest/398102).
* Срок - 2 недели

# Лекция №1. 5 сентября
## Асимптотический анализ
### План:
* RAM-модель.
* O-нотация. Нижняя граница, верхняя граница, нижняя и верхняя граница. Примеры.
* Вычисление сложности алгоритма на примере сортировки вставками.
* Время работы в худшем/лучшем случае и в среднем. Отличия.
* Примеры алгоритмов: линейный, квадратичный, log n, exp n.
* Свойства: умножение, сложение, вычитание (O(n) - O(n) может быть равно O(log n), например).
### Материалы:
* Рассказ основан на главах книги Т.Кормена:
  * 1.1 Алгоритмы
  * 1.2 Анализ алгоритмов;
  * 2 Скорость роста функций
  * 2.1 Асимптотические обозначения

## Два указателя
### План:
* Общая идея.
* Дана строка из букв A-Z. Найти длину минимальной подстроки, содержащей все символы из алфавита:
  * Решение за n^2.
  * Вариант реализации мультимножества через массив размера равного размеру алфавита.
  * Оптимизация перебора с запоминанием предпосчитанного множества (реализация идеи двух указателей).
* Оценка сложности решения с применением техники двух указателей.
